\begin{task}{7.93}
  Используя значение определителя Вандермонда, вычислить:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & x_1  & x_1^{2}  & \ldots  & x_1^{n-2}  & x_1^{n}  \\
        1  & x_2  & x_2^{2}  & \ldots  & x_2^{n-2}  & x_2^{n}  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & x_n  & x_n^{2}  & \ldots  & x_n^{n-2}  & x_n^{n}
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{task}

\begin{solution}
  Рассмотрим определитель $V(x_1, x_2, \ldots, x_n, z)$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & x_1  & x_1^{2}  & \ldots  & x_1^{n-2}  & x_1^{n-1}  & x_1^{n}  \\
        1  & x_2  & x_2^{2}  & \ldots  & x_2^{n-2}  & x_2^{n-1}  & x_2^{n}  \\
        \hdotsfor{7}  \\
        1  & x_n  & x_n^{2}  & \ldots  & x_n^{n-2}  & x_n^{n-1}  & x_n^{n} \\
        1  & z  & z^{2}  & \ldots  & z^{n-2}  & z^{n-1}  & z^{n}
      \end{vmatrix} =
      \prod_{i=2}^{n} \prod_{j=1}^{i-1} (x_i - x_j)
      \prod_{k=1}^{n} (z - x_k) = \\
      & =
      (\prod_{i=2}^{n} \prod_{j=1}^{i-1} (x_i - x_j))
      (\ldots - z^{n-1} (x_1 + x_2 + \ldots + x_n) + \ldots)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Разложив по Лапласу по последней строчке, взглянем на коэффициент при
  $z^{n-1}$:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      (-1)^{n+1+n} z^{n-1}
      \begin{vmatrix}
        1  & x_1  & x_1^{2}  & \ldots  & x_1^{n-2}  & x_1^{n}  \\
        1  & x_2  & x_2^{2}  & \ldots  & x_2^{n-2}  & x_2^{n}  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & x_n  & x_n^{2}  & \ldots  & x_n^{n-2}  & x_n^{n}
      \end{vmatrix} = \\
      & =
      -z^{n-1}
      \begin{vmatrix}
        1  & x_1  & x_1^{2}  & \ldots  & x_1^{n-2}  & x_1^{n}  \\
        1  & x_2  & x_2^{2}  & \ldots  & x_2^{n-2}  & x_2^{n}  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & x_n  & x_n^{2}  & \ldots  & x_n^{n-2}  & x_n^{n}
      \end{vmatrix}
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
  Отсюда получаем:
  \begin{equation*}
    \setlength{\jot}{10pt}
    \begin{aligned}
      &
      \begin{vmatrix}
        1  & x_1  & x_1^{2}  & \ldots  & x_1^{n-2}  & x_1^{n}  \\
        1  & x_2  & x_2^{2}  & \ldots  & x_2^{n-2}  & x_2^{n}  \\
        \hdotsfor{6}  \\
        1  & x_n  & x_n^{2}  & \ldots  & x_n^{n-2}  & x_n^{n}
      \end{vmatrix} =
      (\prod_{i=2}^{n} \prod_{j=1}^{i-1} (x_i - x_j))
      (x_1 + x_2 + \ldots + x_n)
      .
    \end{aligned}
  \end{equation*}
\end{solution}
